\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetikzlibrary{hobby,calc,intersections}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lhead{}
\rhead{}
\chead{}

\rfoot{\upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\lfoot{}
\cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{pdfmarginpar}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\makeatother

\theoremstyle{break}

\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\definecolor{fond}{RGB}{136,136,136}
\definecolor{sicolor}{RGB}{128,0,128}
\definecolor{tantquecolor}{RGB}{221,111,6}
\definecolor{pourcolor}{RGB}{187,136,0}
\definecolor{bloccolor}{RGB}{128,0,0}
\newenvironment{cadrecode}{%
  \def\FrameCommand{{\color{fond}\vrule width
  5pt}\fcolorbox{fond}{white}}%
  \MakeFramed {\hsize \linewidth \advance\hsize-\width
\FrameRestore}\begin{footnotesize}}%
{\end{footnotesize}\endMakeFramed}
\makeatletter
\def\therule{\makebox[\algorithmicindent][l]{\hspace*{.5em}\color{fond}
\vrule width 1pt height .75\baselineskip depth .25\baselineskip}}%
\newtoks\therules
\therules={}
\def\appendto#1#2{\expandafter#1\expandafter{\the#1#2}}
\def\gobblefirst#1{#1\expandafter\expandafter\expandafter{\expandafter\@gobble\the#1}}%
\def\Ligne{\State\unskip\the\therules}% 
\def\pushindent{\appendto\therules\therule}%
\def\popindent{\gobblefirst\therules}%
\def\printindent{\unskip\the\therules}%
\def\printandpush{\printindent\pushindent}%
\def\popandprint{\popindent\printindent}%
\def\Variables{\Ligne \textcolor{bloccolor}{\textbf{VARIABLES}}}
\def\Si#1{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SI}} #1
\textcolor{sicolor}{\textbf{ALORS}}}%
\def\Sinon{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SINON}}}%
\def\Pour#1#2#3{\Ligne \textcolor{pourcolor}{\textbf{POUR}} #1
  \textcolor{pourcolor}{\textbf{ALLANT\_DE}} #2
\textcolor{pourcolor}{\textbf{A}} #3}%
\def\Tantque#1{\Ligne \textcolor{tantquecolor}{\textbf{TANT\_QUE}} #1
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FAIRE}}}%
\algdef{SE}[WHILE]{DebutTantQue}{FinTantQue}
{\pushindent \printindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{DEBUT\_TANT\_QUE}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FIN\_TANT\_QUE}}}%
\algdef{SE}[FOR]{DebutPour}{FinPour}
{\pushindent \printindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{DEBUT\_POUR}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{FIN\_POUR}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSi}{FinSi}%
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SI}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SI}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSinon}{FinSinon}
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SINON}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SINON}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutAlgo}{FinAlgo}
{\printandpush
\textcolor{bloccolor}{\textbf{DEBUT\_ALGORITHME}}}%
{\popandprint
\textcolor{bloccolor}{\textbf{FIN\_ALGORITHME}}}%
\makeatother
\newenvironment{algobox}%
{%
  \begin{ttfamily}
    \begin{algorithmic}[1]
      \begin{cadrecode}
        \labelwidth 1.5em
        \leftmargin\labelwidth
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
      }
      {%
      \end{cadrecode}
    \end{algorithmic}
  \end{ttfamily}
}


\title{Second degré}
%\author{1\up{ère}}
\date{Problèmes}

\newcommand{\rep}{\textcolor{blue}}
\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice} \hfill\\
Soit un terrain de 30x16~m. Il est composée d'une ruelle de largeur $x$ qui fait le tour et, au centre, d'une partie végétalisée. Quelle doit-être la largeur de la ruelle pour que son aire soit égale à celle de la partie végétalisée?\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw rectangle(6,4.2);
\begin{scope}[xshift=0.6cm,yshift=0.6cm]
\draw[fill,lightgray] rectangle(4.8,3);
\end{scope}
\end{tikzpicture}\\

\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer l'aire du terrain.
\item Exprimer en fonction de $x$ l'aire de la partie végétalisée.
\item Exprimer en fonction de $x$ l'aire de la ruelle.
\item Poser l'équation.
\item Résoudre l'équation.
\item Répondre à la question.
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice} \hfill\\
Soit un terrain de 30x16~m. Il est composée d'une ruelle de largeur $x$ qui est composée de deux allées qui se croisent perpendiculairement. Quelle doit-être la largeur de la ruelle pour que son aire soit égale à celle de la partie végétalisée?\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw rectangle(6,4.2);
\begin{scope}[xshift=2.4cm]
\draw[fill,lightgray] rectangle(1.4,4.2);
\end{scope}
\begin{scope}[yshift=1.4cm]
\draw[fill, lightgray] rectangle(6,1.4);
\end{scope}
\end{tikzpicture}\\
\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice} \hfill\\
Une zone de baignade rectangulaire est délimitée par une corde de longueur 50~m. Quelles doivent être les dimensions de la zone  pour que la surface soit maximale?\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw rectangle (4,2);
\draw (2,1) node{zone de baignade};
\draw (-2,0)--(7,0);
\draw(2,0) node[below]{plage};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice} \hfill\\
Une ville carrée de dimension inconnue comprend une porte au milieu de chaque côté.\\
A l’extérieur de la ville, vingt pas après la sortie Nord, se trouve un arbre.\\
Si tu quittes la ville par la porte Sud, marche quatorze pas vers le Sud puis 1775 vers l’Ouest et tu commenceras tout juste à apercevoir l’arbre.\\
On cherche les dimensions de la ville.\\
\emph{D’après le « Jiuzhang suanshu » ou les « Neuf chapitres sur l’art du calcul », ouvrage chinois de 200 avant JC composé de 246 problèmes ayant pour but de fournir des méthodes pour résoudre les problèmes quotidiens de l'ingénierie, de l'arpentage, du commerce et de la fiscalité.}
\begin{enumerate}
\item Faire une figure à main levée.
\item Démontrer que le problème peut se ramener à résoudre l'équation : $x^2+34x=71000$ où $x$ est la longueur des côtés de la ville.
\item Résoudre l'équation $x^2+34x=71000$.
\item Donner les dimensions de la ville.
\item Quelle distance te sépare de l'arbre?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} \hfill\\ 
\begin{multicols}{2}
    \begin{tikzpicture}[scale=.6]
      \draw (0,3) -- (0,0) -- (4,0) -- (4,3);
      \filldraw [fill=lightgray] (0,2) -- (0,0) -- (4,0) -- (4,2);
      \shade[outer color=black, inner color=gray] (2,1) circle (1);
    \end{tikzpicture}
    
  On place une bille sphérique de rayon $x$ cm dans un récipient
  cylindrique de rayon\\
   $R_1 = 8$~cm. 
  \end{multicols}
  On souhaite savoir pour quelle(s)
  valeur(s) du rayon $x$ la bille affleure à la surface de l'eau si on
  verse le contenu d'un verre d'eau dans le récipient. Le verre d'eau
  a un rayon $R_2 = 4$~cm et une hauteur $h = \dfrac{355}{12}$.
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Quel volume d'eau $V_{\text{e}}$ est contenu dans le verre?
    \item Quelle relation relie le volume d'eau $V_{\text{e}}$ du
      verre et le volume de la bille $V(x)$ pour que la bille affleure
      à la surface de l'eau?


    \item  En déduire que $x$ est solution de l'équation suivante
      \begin{equation}
        x^3 - 96x + 355 = 0.\tag{\textbf{1}}
      \end{equation}
    \end{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item Pour résoudre l'équation précédente, on cherche si elle
    possède une solution entière.
    \begin{enumerate}
    \item À l'aide la calculatrice, trouver la solution entière
      de l'équation (1).
    \item On peut alors factoriser l'équation \textbf{(1)} sous la
      forme
      \begin{equation}
        (x - n) (ax^2 + bx + c) = 0
        \tag{\textbf{2}}
      \end{equation}
      Déterminer les nombres $a$, $b$ et $c$ en développant puis en
      résolvant un système.
    \item Résoudre l'équation \textbf{(2)}.
    \item Conclure sur la (ou les) valeur(s) du rayon de la bille pour
      qu'elle affleure à la surface de l'eau.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \end{exercice}
\end{document}
